在[數學中](../Page/數學.md "wikilink")，**辛群**可以指涉兩類不同但關係密切的[群](../Page/群.md "wikilink")。在本條目中，我們分別稱之為Sp(2n,F)與Sp(n)。後者有時也被稱作**緊緻辛群**以資區別。許多作者偏好不同的記法，通常是差個二的倍數。本條目採用的記法與矩陣的大小相稱。

## Sp(2n, F)

域F上次數為2n的辛群是由2n階[辛矩阵在矩陣乘法下構成的群](../Page/辛矩阵.md "wikilink")，記為Sp(2n,F)。由於辛矩陣之行列式恆等於一，此群是SL(2n,F)的子群。

抽象而言，辛群可定義為F上一個2n維[向量空間上保存一個非退化](../Page/向量空間.md "wikilink")、斜對稱雙線性形的所有可逆線性變換。帶有這種雙線性形的向量空間稱為[辛向量空間](../Page/辛向量空間.md "wikilink")。一個辛向量空間V產生的辛群記為Sp(V)。

當n=1，有Sp(2,F)=SL(2,F)，當n\>1時，Sp(2n,F)是SL(2n,F)的真子群。

通常將域F取為實數域\(\mathbb{R}\)、複數域\(\mathbb{C}\)或非阿基米德[局部域](../Page/局部域.md "wikilink")，如[p進數域](../Page/p進數.md "wikilink")\(\mathbb{Q}_p\)。此時辛群Sp(2n,F)是維度等於\(n(2n+1)\)的連通[代數群](../Page/代數群.md "wikilink")。\(\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{C})\)是[單連通的](../Page/單連通.md "wikilink")，而\(\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{R})\)的[基本群則同構於](../Page/基本群.md "wikilink")\(\mathbb{Z}\)。

\(\mathrm{Sp}(2n,F)\)的李代數可以刻劃為滿足下列條件的2n階方陣\(A\)：

\[\Omega A + A^T \Omega = 0\]
其中\(A^T\)表示\(A\)的[轉置矩陣](../Page/轉置矩陣.md "wikilink")，而\(\Omega\)是下述反對稱矩陣

\[\Omega =
\begin{pmatrix}
0 & I_n \\
-I_n & 0 \\
\end{pmatrix}\]

## Sp(n)

緊辛群 \(\mathrm{Sp}(n)\) 定義為
\(\mathrm{H}^n\)（\(\mathbb{H}\)表[四元數](../Page/四元數.md "wikilink")）上保持標準[埃爾米特形式](../Page/埃爾米特形式.md "wikilink")

\[\langle x, y\rangle = \bar x_1 y_1 + \cdots + \bar x_n y_n\]
之可逆線性變換。換言之，\(\mathrm{Sp}(n)\)
即四元數上的酉群\(\mathrm{U}(n,\mathbb{H})\)。有時此群也被稱為超酉群。\(\mathrm{Sp}(1)\)
即單位四元數構成之群，拓撲上同胚於三維球 \(\mathbb{S}^3\)。

\(\mathrm{Sp}(n)\) 並不同構於之前定義的 \(\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{R})\)。下節將解釋其間的聯繫。

\(\mathrm{Sp}(n)\) 是 \(n(2n+1)\)
維之緊緻、連通、[單連通實](../Page/單連通.md "wikilink")[李群](../Page/李群.md "wikilink")，並滿足

\[Sp(n)=U(2n)\cap Sp(2n,\mathbb{C})\]

其[李代數由滿足下述關係的](../Page/李代數.md "wikilink") n 階四元數矩陣構成

\[A+A^{\dagger} = 0\] 其中 \(A^\dagger\) 是 \(A\)
的[共軛轉置](../Page/共軛轉置.md "wikilink")（在此取[四元數之共軛運算](../Page/四元數.md "wikilink")）。李括積由矩陣之交換子給出。

緊辛群 \(\mathrm{Sp}(n)\) 有时称为酉辛群，记为 \(\mathrm{USp}(2n)\)

## 辛群之間的關係

以上定義之\(\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{R})\)與\(\mathrm{Sp}(n)\)之李代數在複化後給出相同的[單李代數](../Page/單李代數.md "wikilink")。此李代數記作\(C_n\)。此李代數也就是複李群\(\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{C})\)之李代數，記作\(\mathrm{sp}(2n,\mathbb{C})\)。它有兩個不同的實形式：

1.  緊緻形式\(\mathrm{sp}(n)\)，即\(\mathrm{Sp}(n)\)之李代數。
2.  正規形式\(\mathrm{sp}(2n,\mathbb{R})\)，即\(\mathrm{Sp}(2n,\mathbb{R})\)。

|                 | 矩陣    | 李群 | dim/R          | dim/C         | 緊緻 | [π<sub>1</sub>](../Page/基本群.md "wikilink") |
| --------------- | ----- | -- | -------------- | ------------- | -- | ------------------------------------------ |
| Sp(2*n*, **R**) | **R** | 實  | *n*(2*n* + 1)  | –             | 否  | **Z**                                      |
| Sp(2*n*, **C**) | **C** | 複  | 2*n*(2*n* + 1) | *n*(2*n* + 1) | 否  | 1                                          |
| Sp(*n*)         | **H** | 實  | *n*(2*n* + 1)  | –             | 是  | 1                                          |

style="margin-bottom:5pt" | **辛群之間的關係**

## 參見

  - [正交群](../Page/正交群.md "wikilink")
  - [酉群](../Page/酉群.md "wikilink")
  - [射影酉群](../Page/射影酉群.md "wikilink")
  - [辛流形](../Page/辛流形.md "wikilink")、[辛矩阵](../Page/辛矩阵.md "wikilink")、[辛向量空间](../Page/辛向量空间.md "wikilink")、[扭對稱符號](../Page/扭對稱符號.md "wikilink")
  - [哈密顿力学](../Page/哈密顿力学.md "wikilink")

[X](../Category/李群.md "wikilink") [X](../Category/辛幾何.md "wikilink")